《菜根譚》對戒色的啟示與意義

【戒為良藥】第110季：多讀聖賢經典！

我在105季的一個案例附評裡講到：「隨著年紀的上升，身體的恢復速度會大大減慢，年輕的時候擼一次，也許7天即可恢復，但是如果是頻繁擼，而且傷得越來越深，那就不是7天了，可能7個月都恢復不過來了。」

有一位戒友看到7天可以恢復，於是就以為可以搞適度，這完全是誤解，能恢復不代表就能搞適度，我一直在反對適度無害論，因為手淫極易成癮，很容易一發不可收拾，適度無害論完全就是偽命題。只要擼就有害，就像上網需要流量一樣，手淫和沈迷意淫都會耗損寶貴的腎精流量。所謂7天恢復是來自於中醫的七日來復，七天是氣血運行的一個週期，手淫後身體是會慢慢恢復的，就像皮膚上的傷口，過一段時間它就會自動癒合一樣，身體有自動恢復功能。但是手淫具有高度成癮性，隨著傷害的加深，恢復速度就會減慢，特別是症狀爆發後，那恢復速度就更慢了。

恢復如滴水，而下面在狂漏，這樣身體怎能吃得消？之前有的人按照一周一擼，最後也症狀纏身了，意淫和看黃都屬於暗漏，就像在偷你腎精流量一樣，你以為自己是在一周一次，其實你不知不覺間漏掉了太多太多，而且破戒時間也大有講究，在有的時段身體處於虛弱狀態，而你擼了，結果傷害加倍。傷得嚴重了，可能一次洩精幾個月都緩不過來，最後就會陷入惡性循環，積重難返。

手淫惡習必須徹底戒掉，不要幻想搞適度，不要心存僥倖，前輩的立場絕對堅定而明確，那就是：徹底戒擼！所謂節制是對婚後講的，婚前應該做到徹底戒色，把最好的自己留到結婚後，在婚前降伏心魔，獲得高度的自控力，這樣在婚後才有望做到節制。不少人婚前瘋狂放縱，身體垮了，未婚先廢，家裡還催著結婚，陷入了進退兩難的境地。婚前戒色就是一項歷練，也是一種能量管理，很多人都圖一時之快，最後把自己擼廢了，到時真的追悔莫及。

有的無知的新人可能會覺得戒色可以解決一切問題，甚至可以包治百病，這種想法就是「戒色萬能論」，這種迷信戒色的傾向是完全錯誤的。戒色是有很多好處，但即使戒色了，生活中依然可能遭遇各種挫折，也可能因為其他原因而染上疾病，這都是有可能的，因為致病因素是很多的，不止手淫一個。

生活也不可能總是一帆風順，肯定會有一些挫折和不順心的事情，如果你處於邪淫頹廢的狀態，在面對生活的挫折和打擊時，也許你就會變得消沉乃至一蹶不振，如果你是一個戒者，身心、腦力、精力都處於一個比較好的狀態，這樣即使挫折來了，你也可以坦然面對，很快就能克服，戒色可以讓你保持在一個積極向上的狀態，對於克服困難是很有幫助的。

對於戒色的好處要客觀公正，不要盲目誇大戒色的作用，前輩從來沒說過戒色可以包治百病，該治療還是要積極治療，戒色養生只是有助於身體的恢復，是有不少症狀在戒色後逐步緩解消失，但這也不能說包治百病，只能說有助於身體恢復。症狀嚴重的話，還是應該積極治療的，不要延誤病情、耽擱治療。戒色也不可能解決一切問題，因為即使你戒色了，生活中的各種問題還是會冒出來，戒色只是給你一個良好的狀態去應對這些問題，從而圓滿妥善地處理好這些問題。

◆下面分享一些案例

1.【戒色177天，此時的心情真的太激動了！真誠感恩戒色吧！從沒體驗過這樣的生活，發自內心的快樂，在這戒色的幾個月中我懂得了很多，幸福的根本其實是心。想起以前的色情生活真的太痛苦了，幾秒鐘的快感換來了長久的痛苦，每天就像活在地獄，沒有目標，不知道自己要幹什麼，無所事事，還整天罵父母，甚至打父母，邪淫讓我脾氣暴躁，畜生不如！是戒色吧拯救了我，如果不是戒色吧，沒有吧友們的幫助，沒有前輩們的教導，我恐怕早已廢了。是戒色吧讓我明白什麼叫做人，是戒色吧給了我一個嶄新的自己，給了我一個無比大的希望！在此非常感謝你們！也祝吧友們早日戒除邪淫，回歸美好生活。】

附評：擼者追求的是快感，但他們並不是「發自內心的快樂」，古德雖然也說「淫樂」，但其實淫樂是快感而不是真正的大快樂，兩者還是有很大區別的。真正的大快樂根本不需要外在的條件，只需恢復純淨的心靈，這樣即可再次體驗到純淨的大快樂，這種大快樂是「心泉」自然湧現出來的，而邪淫就像一塊厚重的窨井蓋，會封住你的心泉，讓你無法再體驗到純淨的大快樂。

久而久之，你就會遺忘純淨的大快樂，轉而追求短暫的快感。快感和痛苦是綁定的，追求快感遲早會感受到痛苦！不僅痛苦，還有深深的空虛、深深的惶恐乃至深深的絕望。這位戒友的體悟很好——「幸福的根本其實是心」，看黃手淫只能給你一時的快感，爽一時，苦一世，小快感，大報應！沉迷手淫，你真的是虧大了，把血本都虧進去了。

愚癡者是很難認識到這一點的，他們還以為自己爽到了，其實他們已經開啟了定時炸彈，症狀遲早會大爆發！也許這幾年感覺還行，但是正在滑向那個臨界點，而很多溫水青蛙還渾然不知，直到症狀爆發後才知道手淫是要還的，欠下的邪淫巨債，最終自食惡果，到時人生就會陷入很深的困境。

很多人都是擼到早洩陽痿才戒，這時候才意識到問題的嚴重性，之前他們還在認同無害論，最後事實給出了真相。前段時間一位國家一級運動員的戒友也來戒色，他的身體素質很棒，但是邪淫對他容貌氣質的摧殘已經很明顯了，所以他也有了戒色的想法。

不管你的身體素質有多厲害，如果繼續沉迷於手淫惡習，遲早也會出問題的，我見過一身肌肉疙瘩的健美運動員，臉上卻有著明顯的衰敗相，外強中乾的人有很多，傷到一定程度，外強也保證不了了，整個人都會垮下來，有的人甚至要坐輪椅，更有甚者直接就猝死了。

邪淫的人就像活在了地獄，心理變得煩躁易怒，這樣家庭就容易失和，很多擼者和父母吵架，甚至打罵父母，簡直喪盡天良、畜生不如，這還是人幹的事嗎？！這位戒友戒色177天，可以說是拯救靈魂之旅，終於從地獄出來了，發自內心的快樂，找回了久違的美好。內心純淨祥和了，家庭也會變得和睦，家和萬事興，戒除邪淫，人生才會步入正軌。

邪淫的危害太大了，邪淫真的可以把人變成畜生，畜生都不會打罵 父母，邪淫真的可以把人變成惡鬼，面帶鬼氣，行屍走肉。邪淫就是在開發一個人的惡性與獸性，萬惡淫為首，一點也不錯。停止邪淫，恢復陽光純淨，多做善事，多孝順父母，這就是在開發一個人善良淳厚的天性，只有在這種狀態，你才會感覺到美好，感覺到快樂，感覺到一種深深的和諧與圓滿。

2.【邪淫之慘烈(自己的經歷)神經症：焦慮症、抑鬱症。我的焦慮症最讓我受不了的是頭痛，頭有緊箍感，疼到什麼程度呢，我都抬不起頭來，每時每刻都在痛。去腦科檢查，各項功能正常。但是就是痛，撕扯感，痛得人不能忍受，痛得我想捶牆。為此，我休學了一年。頭痛使我從奧賽班掉到普通班最後幾名，父母為此操碎了心，我不孝。

第二，天天害怕，無時無刻不在恐懼，坐在教室，一直出冷汗，嚇得看見同學老師都害怕，整天惶惶不可終日，那滋味，生不如死。第三，相貌，曾經的我活力無窮，皮膚白皙，五官端正。

現在的我皮膚黑炭，眼睛一個大，一個小，因為一個單眼皮，一個雙眼皮。大夏天手腳冰涼，我一個大男人，手還沒有我長輩溫暖，邪淫的果報慘烈啊！在我生病這幾年，我的媽媽因為擔心我，也患上輕度焦慮症和抑鬱症，我不孝。我每個月吃的藥，都要花1000多元，我家不是很富裕，我爸爸是幹體力活，我高昂的醫藥費加重了我爸爸的負擔。】

附評：這位戒友的經歷真的挺慘的，每時每刻都頭痛，痛到想捶牆。神經症就是一個症狀地獄，裡面充滿了折磨，充滿了哀嚎，充滿了惶恐與絕望。神經症是傷精患者的一道分水嶺，一旦跨過了這條界線，那痛苦就會暴增。

根據我的調查和研究，現在得神經症的人，年紀都大大提前了，網絡時代很多人都在熬夜久坐，甚至在熬夜時看黃手淫，這樣就大大加快了症狀爆發的速度。本來是擼齡達到15年左右才會爆發神經症，而現在5年左右即可爆發神經症，快的話3年左右就會爆發神經症，十幾歲的少年得上神經症的越來越多，在花樣年華擼出神經症，這是絕對悲催的事情，實在太痛苦了。

現在手機可以隨便上網，接觸黃源太容易了，孩子本來自制力就弱，加之無害論的誤導，結果就會瘋狂沉迷手淫惡習，很多人已經達到了走火入魔、喪心病狂的地步了，後果實在不堪設想。

這位戒友本來是奧賽班的，學習成績應該很不錯，後來掉到普通班最後幾名，落差可謂不啻天淵。中醫講腎主恐，擼到一定程度，就會莫名其妙害怕，嚴重的會出現恐懼症，這種心理的失調也非常折磨人。

這位戒友也提到了邪淫對容貌的影響，腎精虧耗容易導致面色黧黑，常伴有耳輪焦乾、腰膝酸軟、頭暈耳鳴等，大家觀察下邪淫的人，他的整體色調是偏灰暗的，灰頭土臉的感覺，眼圈也是黑的，臉上氣色晦暗，而精氣神充足之人，他的整體色調是明亮的，雙眼明亮而清澈，富有靈氣，臉上容光煥發，膚質也清透，看上去很清爽的感覺，一點也不油膩。

push